\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{
	\textsf{27 июля, день / 31 июля, вечер} \\
	\textsf{решение/разбор задач}
}

\fancyhead[C]{\textsf{9-2}}


\fancyhead[R]{
	\textsf{Конаныхин, Барыгин / Барыгин, Беляков} \\
    \textsf{термодинамика}
}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\setcounter{notask}{1}
\graphicspath{ {parts/9/days/pics/} }

\task{
	а. Какая нужна вынуждающая сила, чтобы осциллятор массы $m$ с коэффициентом затухания $\gamma$ начал совершать гармонические
    колебания с собственной частотой $\omega_0$ по закону $x = A \cos (\omega_0 t - \varphi)$?\\ 
	б. Амплитуда вынуждающей силы равна $F_0$, ее частота $\omega = \omega_0$. Определите амплитуду вынужденных колебаний. Во
    сколько раз она больше отклонения осциллятора при действии постоянной силы $F_0$?
}


\task{
	В лаборатории по работе с одарёнными детьми экспериментатор Глюк обнаружил два одинаковых теплоизолированных сосуда. В каждый
    из них было налито одинаковое количество неизвестной жидкости. В первый сосуд он налил почти доверху из стоящего рядом кувшина
    воды и насыпал немного разогретых металлических опилок. Сосуд оказался заполненным доверху. После установления теплового
    равновесия температура в сосуде увеличилась на $\Delta t_1 = 2 ^\circ$C, а опилки остыли на $\Delta t_2 = 60 ^\circ$C. Затем
    он проделал опыт со вторым сосудом. В него Глюк насыпал опилок в 10 раз больше, чем в первом опыте, и сосуд вновь оказался
    заполненным. Ко времени установления теплового равновесия температура в сосуде повысилась на столько же градусов, на сколько
    понизилась температура опилок. Определите удельную теплоёмкость опилок, если их плотность $\rho = 1.72$ г/см$^3$, а удельная
    теплоёмкость воды $c = 4.2$ Дж/(г$\cdot^\circ$C).
}


\task{
	Теплоёмкость некоторых материалов может зависеть от температуры. Рассмотрим брусок массы $m_1 = 1$ кг, изготовленный из
    материала, удельная теплоёмкость которого зависит от температуры $t$ по закону: $c = c_1(1 + \alpha t)$, где $c_1 = 1.4 \cdot
    10^3$ Дж/(кг$\cdot ^\circ $C), $\alpha = 0.014~^\circ$C$^{-1}$. Такой брусок, нагретый до температуры $t_1 = 100 ^\circ $C,
    опускают в калориметр, в котором находится некоторая масса $m_2$ воды при температуре $t_2 = 20 ^\circ $C. После установления
    теплового равновесия температура в калориметре оказалась равной $t_0 = 60 ^\circ $C. Пренебрегая теплоёмкостью калориметра и
    тепловыми потерями, определите массу $m_2$ воды в калориметре. Известно, что удельная теплоёмкость воды  $c_2 = 4.2 \cdot
    10^3$ Дж/(кг$\cdot ^\circ$С).
}


\task{
	В открытом сосуде находятся две несмешиваемые жидкости равных масс при температуре окружающей среды. В момент времени $\tau_1$
    смесь начинают нагревать, подводя постоянную мощность. В момент времени $\tau_5$ сосуд оказывается пустым. В результате,
    получена зависимость температуры содержимого сосуда от времени. Найдите отношение удельных теплот парообразования и удельных
    теплоёмкостей жидкостей. Считайте, что коэффициент пропорциональности $\alpha$ между разностью температур и потоком теплоты от
    сосуда в окружающую среду постоянен.
}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[%scale = 0.8, every node/.style = {scale = 0.7},
        	/pgfplots/axis labels at tip/.style = {xlabel style = {at = {(current axis.right of origin)}, xshift = 4ex,
		    yshift = 2 ex, anchor = east, fill = white}, ylabel style = {at = {(current axis.above origin)}, yshift = 0ex, 
            xshift = 5ex, fill = white, anchor = center}}]
    	\begin{axis}[
				width = 12cm,
				height = 8cm,
				xmin = -2, xmax = 109, ymin = -2, ymax = 109,
				axis x line = bottom,
				axis y line = middle,
                minor x tick num = 5,
                minor y tick num = 4,
                xticklabels={,,},
                yticklabels={,,},
				axis labels at tip,
				xlabel = {$\tau$},
				ylabel = {$t$},
				xtick = {0, 20, 40, 60, 80, 100},
				ytick = {0, 20, 40, 60, 80, 100},
				grid = both,
                axis lines = middle,
                axis line style = thick]
            \draw[very thick, red] (0, 0) .. controls (10, 14) and (30, 34) .. (40, 40);
            \addplot[very thick, red, mark = none] coordinates {(40, 40) (65, 40)};
            \draw[very thick, red] (65, 40) .. controls (73, 66) and (81, 74) .. (90, 84);
            \addplot[very thick, red, mark = none] coordinates {(90, 84) (100, 84)};
			\node[dotnode, color = blue] at (axis cs:40, 40) {};
            \node[rounded corners = 5pt, fill = white] at (axis cs:42, 33) {\textbf{\footnotesize $2$}};
   			\node[dotnode, color = blue] at (axis cs:65, 40) {};
            \node[rounded corners = 5pt, fill = white] at (axis cs:68, 33) {\textbf{\footnotesize $3$}};
            \node[dotnode, color = blue] at (axis cs:90, 84) {};
            \node[rounded corners = 5pt, fill = white] at (axis cs:87, 91) {\textbf{\footnotesize $4$}};
            \node[dotnode, color = blue] at (axis cs:100, 84) {};
            \node[rounded corners = 5pt, fill = white] at (axis cs:100, 91) {\textbf{\footnotesize $5$}};
            \node[dotnode, color = blue] at (axis cs:0, 0) {};
            \node[rounded corners = 5pt, fill = white] at (axis cs:10, 5) {\textbf{\footnotesize $1$}};
	    \end{axis}
	\end{tikzpicture}    
\end{center}


\taskpic{
	В Земле прорыт прямой тоннель, не проходящий через ее центр. Определите время движения поезда с выключенными двигателями по
    такому тоннелю, если влиянием вращения Земли на движение поезда и трением пренебречь.
}{
    \input{parts/9/days/pics/the8.tex}
}

\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: